80後移居泰國 網上創業月賺3萬

生活

18:32 2018/04/06

不少香港年輕人都感到身在困局，樓價之癲要不吃不喝19年才能上車，生活開支甚高，面對政治與經濟的高牆，是否無路可逃？

相關文章︰甚麼是數碼遊牧？

兩年前的一個冬天，本來計劃到泰國避寒的八十後Vivienne，連發夢也沒有想過會在清邁展開數碼遊牧的生活，「習慣每年冬天到熱帶地方旅行，見到有廉航推出0元機票，便立即去搶，結果搶到來回都是0元，加埋稅項都是330幾元，於是帶住一個書包仔就一個人飛了去清邁。」

機票明明是10天的行程，豈料在清邁玩到第7日，Vivienne打電話返港跟媽媽說，「我唔返嚟啦！我想留喺呢到！」

相關文章︰泰國清邁成全球最大數碼遊牧Hub

一張0元的機票，改變了她的人生旅程，「去到清邁先發現，泰國跟香港完全是兩個星球，即使有回程機票都唔要啦！」

在香港長大，感覺卻陌生。「愈去得多其他地方，就愈唔鍾意香港，除了屋企人住喺到，其實無乜歸屬感。」Vivienne坦言，現今的香港跟以前完全不同，以往好有人情味好團結，但而家人人都好「燥底」，社會上好大怨氣，「跟同學仔講起政治，好小事都要去拗，我會同佢哋講『你哋去參加啦！去維權啦！』，但其實我覺得根本無咁嘅必要囉，好多嘢無話啱定錯。」

「齋yen yen」（譯音）是Vivienne第一句學識的泰文，意即「慢慢來，不用急」，在她眼中清邁是一個平和、節奏慢的地方，凡事都十分禮讓，跟香港截然不同。

身兼多職月入倍增

跟大部分香港年青人一樣，在設計學院畢業後，她走上了朝九晚九的打工仔生涯，在灣仔一家知識產權事務所任文職，月入約1萬元，「在香港生活最大問題是經濟壓力，以前返律師樓每個月搵萬零蚊，扣埋稅實際只得8,000多元，感覺幾乎生活在貧窮綫下，返工壓力好大！」與家人住在將軍澳坑口，她自言無能力支付家用，食住都要靠家人，完全看不到前景。

相關文章︰為吸世界各地專才 各國推數碼遊牧簽證

一個旅程，讓她轉換了人生跑道。清邁令Vivienne對生活作出180度改變，訪問中眼神流露出神采：「現時在清邁的收入是香港的兩至三倍，生活支出卻是香港的三分之一，生活安穩自由，既有自己的空間，每個月更加有錢儲！」

在泰國生活後，她的眼光放得更闊，「以前在香港生活思想很狹窄，不喜歡講普通話，到了清邁個人變得國際化，香港人在泰國只是小數份子，看事物的態度都變得包容了，強國人也有好有唔好。」

以月租900元在清邁古城租住一個300多呎的單位，日常以步行或踩單車為主，每月生活費只花2,000多港元，「在當地落街洗衫，是每次只需10泰銖（約2.5港元），還有提供乾衣服務。」

開支較香港大為縮減，收入卻以倍數上升。持泰文學生簽證逗留的Vivienne，不單是數碼遊牧，同時是一名Slash族（斜槓族，常以「姓名，職業/職業/職業」介紹自己，亦稱作斜槓青年），她身兼幾職，化粧品批發/首飾分銷/撰稿人，月入共約3萬多元。「這裏搵錢比香港多但使費較少，300泰銖（約75港元）可以食到5星級酒店的自助晚餐，好幸福！」

她一人飾演三角，幾乎所有工作都可以在網上搖控操作，全部交易均在網上進行及收錢，而背後更有賴中國內地的強大平台——支付寶，全程免手續費，不同貨幣之間的滙率較銀行還要好︰

化妝品批發︰直接電郵給泰國知名的化粧品公司要求做批發商，以支付寶過錢給生產商，然後向香港、國內及台灣的綫下店舖發貨，店舖經支付寶付款，所有收入自動計好滙價，並即時賺取差價。
首飾分銷︰在東南亞發掘具有潛質的手飾設計師，在網上做好聯絡工作後，再分銷到中港台的小店或樓上舖，同樣即時以支付寶交易。
撰稿人︰在網上向內地及台灣的小眾媒體投稿，由於內地較多為私人訂製的旅行團，對旅遊資訊需求較大，在旅遊時順道拍照寫稿，在網上上傳稿件及相片後，雜誌或媒體會直接透過支付寶出稿費。
「很多香港八十後都覺得自己無出路，我亦經歷過。好喜歡以前既獅子山精神，現在反而覺得太嬌氣，太有自豪感。」她鼓勵港年輕人，只要有決心也可以成為數碼遊牧，跳出本港概有的框框。

撰文：何嘉敏

咪又係水貨狗

支付寶的成功，全因銀行體系太垃圾

支付寶廣告

鱔稿

呢篇文應該都係有錢收嘅。

在網上上傳稿件及相片後，雜誌或媒體會直接透過支付寶出稿費。

唔知呢篇文有幾錢呢?

直接同廠商攞正牌做批發都係水貨？

每隻字五毛